香港民主運動的大策略（港大法律系副教授 戴耀廷） - 戴耀廷

香港民主運動的大策略
（港大法律系副教授 戴耀廷） - 戴耀廷

論壇

作者認為體制外的街頭運動，有助提醒和推動的作用。資料圖片

中聯辦法律部部長王振民表示，未來五年並非合適時間重啟政改，香港要把精力集中在改善民生而非政制改革。假設王振民的說法就是中共在未來五至十年對港的策略：「只講民生，不講民主。」

因此，香港爭取了三十多年的民主運動，可以用甚麼大策略（grand strategy）去應對呢？大策略是指能指導全盤民主運動的策略，而不是在個別議題、個別事件、個別領域、個別時刻及個別支持民主的團體或個人所採取的策略。

要設定大策略，就要先掌握香港民主運動的處境，及反對力量在體制內、外擁有的資源有多少。中共是專制政權，中國沒有言論、結社自由，法治不彰，更沒有任何符合基本民主原則的選舉。

但在香港，起碼法治仍能維持，言論、結社自由及其他公民權利大體仍受到保障。即使特首選舉並不是民主選舉，及一半立法會議席是由不平等的選舉規則產生，但還有一半的立法會議席是由地區直選產生，及區議會的民選議席選舉，都是可符合民主原則的競爭性選舉。

由於政制改革的啟動權牢牢握在專制政權手上，若中共不準備進行政制政革，反對力量能直接做到的很有限。單純依靠體制外的社會行動（無論是暴力或非暴力）去改變現行的制度，因在武裝力量的比對上是強弱懸殊，成功的機會不太高。

爭取資源為主 和平抗爭為輔

香港現行政體按一些學者分類，可稱為「競爭式威權制度」（competitive authoritarianism）。雖受威權統治，但專制政權基於不同原因，仍容許相當程度的民主選舉。故此，香港民主運動當前的大策略，就是要盡量利用所有民主選舉的政治空間，奪取更多體制內的政治資源，先在區議會取過半議席、再在立法會取過半議席，最後奪下選委會500個以上的議席，使中共再難以透過現行制度去掌控特首選舉及特區管治，以迫使中共進行政改，邁向真普選。

這大策略要成功，關鍵因素是反對力量須組成堅實聯盟，不能被中共及特區政府分化。這不是說要統一所有反對力量，而是各反對力量在保持其自治自主下，仍能在選舉中達成最大的共識及最好的協調，以產生最大的協同效應。

不過，民主派即使成功在選舉中取得重要的勝利，專制政權仍可以不接受失敗。按王振民的最新說法，若中共覺得香港成為「一國」障礙，甚至威脅到國家的存在，
那中共是有可能不再繼續「兩制」安排。

若我們真能透過選舉去動搖專制政權在香港管治的根本，令它再不能操控一切，專制政權是可以推翻選舉的結果，或用更卑劣的方法去進行選舉舞弊、漠視法治鎮壓反對派人士，甚至取消所有選舉的安排。以中共的思維，這並非不可能。

故此，此階段香港民主運動的大策略雖主要是透過體制內的選舉去逼出一個政改的契機，但不代表我們不用繼續堅持體制外的街頭行動，及為進行更大規模的和平抗爭行動做好準備。體制外的抗爭行動有三個作用：

一、提醒港人社會內仍存在很多不公義，尤其是不公平的選舉制度，與不公義的民生安排的關係。

二、推動更多人在各級選舉中支持反對力量，使反對力量能最終取得選舉勝利。

三、一旦中共不承認選舉結果，以更大規模的和平抗爭行動向中共施加政治壓力。

總的來說，香港民主運動當前的大策略是內外夾擊，但以爭取體制內的政治資源為主，堅持體制外的和平抗爭為輔。不過，若時勢有變，大策略也會有調整。

戴耀廷
港大法律系副教授

1982-85年, 戴耀廷係有份搞所謂「民主回歸」,, 仲狗衝上去支那考察交流

佢講咁多做乜, 係咪應該切腹謝罪先？